\section{Princip metod hill-climbing a tabu search. Princip populačních metod ACO (Ant Colony Optimization) a PSO (Particle Swarm Optimization)}

\subsection{Optimalizační problém}
\begin{definition}[Optimalizační problém]
	Nechť $X$ je libovolná množina, kterou budeme nazývat \textbf{množina přípustných řešení}, a $f$ je zobrazení $f: X \rightarrow \mathbb{R}$, které nazýváme \textbf{kriterální funkce}. \textbf{Optimalizační problém} je pak formulován jako hledání $x^* \in X$ maximalizujícího funkční hodnotu $f(x):$
	\begin{align*}
		x^* \in argmax_{x \in X}f(x)
	\end{align*}
	Zapisujeme jako:
	\begin{align*}
		maximize_{x \in X}f(x)
	\end{align*}
\end{definition}
\begin{itemize}
	\item Existujou speciální třídy snadnejch optimalizačních problémů, pro který existujou spolehlivější a rychlejší algoritmy, jako je metoda nejmenších čtverců, lineární programování nebo konvexní optimalizační problém
	\item Metody umělý inteligence přistupujou k optimalizačním problémum metodou pokus-omyl
\end{itemize}

\subsection{Hill-climbing}
\begin{itemize}
	\item Hill-climbing generuje body v okolí stávajícího řešení a pokud je vygenerovanej bod lepší (má větší funkční hodnotu), nahradí stávající řešení novym bodem
	\item Generování okolí:
	\begin{itemize}
		\item pro vektor $x \in \mathbb{R}^{n}$ jinej vektor $y$ vzdálenej maximálně $\epsilon$ od $x$, tj. $||x-y|| \le \epsilon$
		\item pro binární vektor z ${\{0,1\}}^{n}$ jinej vektor lišící se maximálně v $k$ bitech
		\item obecně volba sousedního uzlu ve stavovym prostoru
	\end{itemize}
	\item \textbf{Steepest ascent Hill-climbing} je varianta Hill-climbingu, která generuje vícero sousedů a vybíra nejlepšího
	\item Hill-climbing je náchylnej na zaseknutí se v lokálním minimu, což není dobrý
	\item Dělá mu problém vyšší dimenzionalita, protože objem prostoru roste exponenciálně vůči počtu dimenzí
\end{itemize}

\subsection{Simulované žíhání}
\begin{itemize}
	\item Řeší dilema, jestli volit velký kroky a riskovat tim míjení lokálních optim, nebo malý kroky a zasekávat se v nich
	\item Hill-climbing je rozšířen o parametr $t$ -- teplotu
	\item V případě, že je $f(y) > f(x)$, přejdeme k novýmu řešení
	\item Naopak pokud $f(y) \le f(x)$, přejdeme k novýmu řešení jen s pravděpodobností závislou na
	\begin{itemize}
		\item míře zhoršení (čím větší zhoršení, tím menší pravděpodobnost)
		\item aktuální teplotě $t$ -- čím vyšší teplota, tím vyšší pravděpodobnost
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Tabu prohledávání}
\begin{itemize}
	\item Tabu prohledávání zavádí místa, kam se algoritmus nesmí vrátit
	\item Snaha o vymanění se z lokálního optima
	\item Když algoritmus dosáhne lokálního optima, je nucenej ho opustit
	\item Podoba tabu listu se liší podle problému
	\begin{itemize}
		\item Euklidovská nebo cosinová vzdálenost pro vektory z $\mathbb{R}^n$
		\item Hammingova vzdálenost pro vektory z $\{0,1\}^n$
		\item Strukturální podobnost pro grafy/stromy
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Ant Colony Optimization}
\begin{itemize}
	\item Do stavovýho prostoru se vypustí vícero agentů, který mezi sebou komunikujou pomocí "feromonů"
	\item Pokud nějakej agent najde dobrý řešení, feromonová stopa je silnější a ostatní agenti ji můžou následovat
	\item U horších řešení se naopak feromonová stopa dřív vytratí (bude slabší) a ostatní agenti ji následovat nebudou
\end{itemize}

\subsection{Particle Swarm Optimization}
\begin{itemize}
	\item Algoritmus je založenej na komunikaci mezi vícero agentama
	\item Do stavovýho prostoru se náhodně vypustí nějakej počet agentů, který potom na základě nějaký pravděpodobnosti buď přebíraj nebo nepřebíraj informace od svýho topologickýho okolí
	\item To znamená, že pokud jedna částice (jeden agent) najde dobrý řešení, je větší šance, že to řešení bude považovaný za globální optimum, ale zároveň se bere ohled i na ostatní částice, který můžou bejt jinde v prostoru -- hrozí tak menší pravděpodobnost uvíznutí v lokálním optimu
\end{itemize}